%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%           Congresso nazionale di Matematica 2021
%
%         Matematica 2021. Nuove proposte didattiche
%
%                     12, 13 novembre
%
%                         Verona
%
%------------------------------
% Compilazione:
% pdflatex --shell-escape congresso_21_dia.tex
%------------------------------
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA 3.0
%
% Authors: Daniele Zambelli
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%========================
% Classe del documento
% \documentclass[handout]{beamer}   % Per la stampa, vedi anche sotto...
% \documentclass[14pt]{beamer}
% \documentclass[mathserif]{beamer} % in alternativa ai due seguenti

\documentclass{beamer} %commentare in caso di stampa
%========================
% Lettura file esterni
% \input{congresso_21_preambolodia}
\input{congresso_21_preambolo}
\input{congresso_21_funzioni}

%========================
% Variabili per questa presentazione
\title{Matematica Dolce,\\ 
un libro di testo fuori dalla \\
\emph{moda}}
\date{13 novembre 2021\\[2em] 
\scalebox{.5}{\includegraphics{by-sa.png}}}
\author{Daniele Zambelli, \\
Mathesis - Verona
% \footnote{\tiny{Curatore del progetto 
% (\href{mailto:daniele.zambelli@gmail.com}{daniele.zambelli@gmail.com})}}
}
% Congresso nazionale di Matematica 2021

%========================
% Contenuti
\begin{document}

\transduration{1}
\initslides

\section{Introduzione}


\begin{frame}\frametitle{Introduzione}

\begin{center} \red{\Huge Introduzione} \end{center}

\vspace{20mm}
\begin{flushright}
\emph{La matematica è fatta di non matematica.}
\end{flushright}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Non solo matematica}

Il progetto legato alla costruzione di un manuale di matematica non è 
fatto solo di aspetti legati alla matematica e alla sua didattica. 

\bigskip
\pause
Mi concentrerò principalmente sugli 
\begin{center}\green{aspetti non matematici} \end{center}
relativi al progetto \orange{Matematica Dolce} e accennerò a quelli 
matematici solo come mini-esempi.

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{A chi è rivolto}

\md non è un libro ``bello'', non è ``completo'', contiene errori;
ciò nonostante può essere uno strumento utile per quegli insegnanti che

\bigskip
\begin{itemize} [<+->]
\item oltre a insegnare amano imparare;
\item cercano il confronto con altri;
\item sono attenti alle cause delle difficoltà di apprendimento dei propri 
alunni;
\item insegnano certi argomenti con metodi che non sono supportati dalle 
case editrici;
\item si prendono cura dei propri strumenti di lavoro;
\item sono critici nei confronti dei libri;
\item \dots
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Caratteri principali}

In questo intervento verrà brevemente illustrato un progetto:

\bigskip
\begin{itemize}  %[<+->]
\item libero,
\item collaborativo,
\item evolutivo,
\item polimorfo,
\item accessibile.
\end{itemize}

\end{frame}


\section{Libertà}


\begin{frame}\frametitle{Prima caratteristica}

\begin{center} \red{\Huge Libertà} \end{center}

\vspace{20mm}
\affiancati{.64}{.34}{
}{
\emph{Le 3 C di Imparare:
\begin{itemize}
\item Copiare,
\item Capire,
\item Cambiare.
\end{itemize}
}
}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{La licenza}

Tutto il progetto è realizzato sotto la licenza \orange{CC BY-SA} 
e questo vuol dire 
che è possibile:
\begin{itemize} [<+->]
\item \green{usare} il materiale per qualunque scopo;
\item farne delle copie e \green{diffonderlo};
\item \green{modificarlo} a proprio piacere e 
diffondere la versione modificata;
\item è possibile anche usarlo per \green{ricavarne degli utili} 
diretti o indiretti.
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Cosa si \red{deve} fare}

Nella licenza ci sono due restrizioni:

\bigskip
\begin{itemize} [<+->]
\item deve essere \green{citata la fonte} originale del progetto;
\item deve essere \green{mantenuta la licenza}.
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{In pratica}

La scelta di questa licenza:

\bigskip
\begin{itemize} [<+->]
\item rende libero l'insegnante di usare le parti che 
gli aggradano e modificare quelle che non si addicono al suo stile di 
insegnamento;
\item permette alla scuola di far stampare il testo e di richiedere un 
contributo agli alunni.
\end{itemize}

\bigskip
% \onslide<+->{Some text.}
\pause[\thebeamerpauses]
Per una descrizione più precisa della licenza vedi:

\vspace{1em}
{\footnotesize
\blue{\url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/it/}}
\blue{\url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/it/legalcode}}
}

\end{frame}

\subsection{Esempio} 


\begin{frame}\frametitle{Esempio: Il piano cartesiano}

Il testo libero da cui sono partito, matematica 
\(C^3\), non presentava, nel biennio, il piano cartesiano. 
Tra le prime modifiche fatte, abbiamo inserito, nel primo volume, un 
capitolo sul piano cartesiano con i 3 problemi sui segmenti:

\affiancatitre{.34}{.25}{.28}{
\begin{center}
\blue{Punto medio}

\scalebox{.6}{\puntomedio}
\end{center}
}{
\begin{center}
\blue{Lunghezza}

\scalebox{.6}{\lungseg}
\end{center}
}{
\begin{center}
\blue{Area sottesa}

\scalebox{.6}{\areasottesauno}
\end{center}}
\end{frame}


\section{Cooperazione}


\begin{frame}\frametitle{Seconda caratteristica}

\begin{center} \red{\Huge Cooperazione} \end{center}

\vspace{20mm}
\begin{flushright}
\emph{La libertà non è star sopra un albero \dots\\
Libertà è partecipazione.\\
G. G.}
\end{flushright}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Il bello di cooperare}

Molti insegnanti hanno lavorato alla produzione di questo testo.
\spause
Il \orange{confronto} con i colleghi su varie scelte è sempre un momento di 
grande \orange{ricchezza}.
\spause
Difficilmente un insegnante, da solo, è in grado di affrontare la scrittura 
di un intero manuale di matematica, ma assieme possiamo farlo.
\spause
Ora che c'è una base sufficientemente solida, ogni insegnante 
può aggiungere o modificare il suo argomento del cuore, quello su cui ha 
trovato un modo efficace di proporlo e può renderlo disponibile a tutti.

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Difficoltà}

La collaborazione non è facile:
\begin{enumerate} [<+->]
\item \blue{Aspetti non tecnici:}
\begin{enumerate}
\item serve una certa \green{sicurezza};
\item serve la \green{disponibilità} al confronto e alla condivisione.
\end{enumerate}
\item \blue{Aspetti tecnici:}
\begin{enumerate}
\item servono degli \green{strumenti comuni};
\item serve una \green{struttura che permetta lo scambio}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Strumento per la produzione: \LaTeX}

Molte persone che hanno una formazione matematica conoscono 
\orange{\LaTeX}, per chi non lo conoscesse, in sintesi:
\begin{itemize} %[noitemsep]
\item \LaTeX\ è un \blue{linguaggio di descrizione del testo}; 
\item permette di scrivere tutte le \blue{formule} usando un testo piano;
\item permette, anche se con una certa difficoltà, di realizzare 
\blue{grafici anche sofisticati};
\item può produrre documenti in formato \blue{.pdf} o 
in \blue{altri formati}.
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Anche \LaTeX\ è libero}

Lo si può scaricare, gratuitamente, e installare 
su qualunque piattaforma (Windows, Mac, Linux).
\spause
Si usa un editor per descrivere, in un semplice file di testo, 
il documento che si vuole realizzare, lo si compila e si ottiene un 
documento .pdf di buona (ottima) qualità.

\end{frame}


\subsection{Esempio} 

\begin{frame}\frametitle{Esempio: disequazione goniometrica}

Discutendo con le colleghe sull'argomento equazioni e 
disequazioni goniometriche era sorta una divergenza: alcuni preferivano 
usare la \green{circonferenza goniometrica}, 
altri il \green{grafico della funzione}.
\spause
La soluzione è stata quella di combinare in un unico disegno i due grafici: 

\begin{center}
\disequazionegon
\end{center}

\end{frame}


\section{Evoluzione}


\begin{frame}\frametitle{Terza caratteristica}

\begin{center} \red{\Huge Evoluzione} \end{center}

\vspace{20mm}
\begin{flushright}
\emph{La ricerca della conoscenza \\
non si nutre di certezze:\\
si nutre di una radicale\\
assenza di certezze.\\
C. R.}
\end{flushright}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Lacune e miglioramenti}

Non esiste il modo \blue{giusto} per insegnare
esistono vari modi per ogni argomento, 
modi che possono adattarsi più o meno allo \green{stile di apprendimento} 
dell'insegnante e degli alunni. 
\spause
Esistono insegnanti che non riescono a fare lezione sempre allo stesso 
modo: a volte si trova un metodo o un esempio che è più efficace di altri.
\spause
Il libro non è bello e neppure \emph{perfetto} (per fortuna), 
ma evolve facilmente.

\pause
Ogni lezione svolta in classe può suggerire modifiche piccole o grandi al 
testo: 
\begin{itemize}
\item la \green{correzione} di un errore, 
\item il \green{cambiamento} o l'aggiunta di un esempio, 
\item la \green{riscrittura} di alcune parti o di un intero capitolo.
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Sistema per il controllo di versione}

Lo strumento per la revisione è preso dallo sviluppo del software: 
Sistema di Controllo di Versione (CVS).
\spause
In estrema sintesi consiste nell'avere l'intero lavoro sia in \blue{locale}, 
nell'hard disk del proprio computer, dove è possibile modificarlo, sia 
in un repository \blue{remoto} dove può essere condiviso. 
\spause
Un apposito programma, \orange{git}, fornisce tutti gli strumenti per 
sincronizzare lo stato locale e quello remoto e tiene traccia di tutti 
i cambiamenti in modo da poter tornare indietro a qualunque stadio della 
lavorazione, e di gestire il lavoro di più persone con gli eventuali 
conflitti.

\end{frame}


\subsection{Esempio} 

\begin{frame}\frametitle{Esempio: funzioni}

Inizialmente le \orange{funzioni} venivano introdotte dopo aver 
trattato: \blue{insiemi}, \blue{prodotto cartesiano} e \blue{relazioni}.

\pause
La contaminazione della matematica con l'\green{informatica} ha suggerito 
un nuovo approccio che ha permesso l'introduzione delle funzioni 
già nelle prime pagine del primo volume.

\pause
\medskip
\affiancatic{.49}{.49}{
Funzione binaria generica
\[fun \coppia{a_1}{a_2} = risultato\]
\hspace*{-6mm} \grafoscatolasd{fun}{a_1}{a_2}{risultato}\\[1em]
\grafoportad[1.1]{fun}{a_1}{a_2}{risultato}
}{
Chiamata di una funzione
\[add \coppia{7}{5} = 12\]
\hspace*{-6mm} \grafoscatolasd{add}{7}{5}{12}\\[1em]
\grafoportad[1.1]{+}{7}{5}{12}
}

\end{frame}


\section{Polimorfismo}


\begin{frame}\frametitle{Quarta caratteristica}

\begin{center} \red{\Huge Polimorfismo} \end{center}

\vspace{20mm}
\begin{flushright}
\emph{Un altro modo è possibile.}
\end{flushright}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Un libro - mille libri}

\begin{description}
\item [Problema ] mi va abbastanza bene in generale, ma quel, quegli 
argomenti sono trattati in un modo che non risponde alle mie esigenze.
\item [Soluzione ] seguo le istruzioni:
\begin{enumerate} [<+->]
\item \green{opero un \emph{fork}} del progetto;
\item \green{modifico} quello che non mi va bene;
\item \green{propongo al gruppo} di integrare nel testo le modifiche.
\end{enumerate}
\end{description}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Possibili scenari}

\blue{Se le proposte di modifica vengono accolte}, 
il cambiamento viene integrato nel testo.
\spause
\blue{Se le proposte di modifica non vengono accolte}, 
si tengono due testi con una radice comune e alcune parti diverse.
\spause
Questo progetto rende facile l'operazione di adattare il testo alle proprie 
esigenze:
\begin{itemize} %[noitemsep]
\item si può \green{cambiare l'ordine dei capitoli} 
per spostare alcuni argomenti da un anno a un altro;
\item si possono \green{aggiungere o togliere argomenti};
\item si possono \green{modificare argomenti};
\item si possono \green{aggiungere (o togliere) esercizi}.
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Esempio 1}


\begin{frame}\frametitle{Esempio1: testo a moduli}

Senza modificare i contenuti è possibile:
\begin{itemize} 
\item \green{estrarre un solo capitolo}, da usare come dispensa, 
non richiede più di~5 minuti;
\item \green{trasformare il testo da ``5-volumi'' a ``moduli''} dedicati 
ai diversi argomenti.
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Esempio 2}


\begin{frame}\frametitle{Esempio2: Analisi Non Standard (NSA)}

Il quinto volume è dedicato principalmente all'analisi 
proposta con il metodo \orange{non standard}.

\pause
Se tra due classi contigue di razionali scegliamo di mettere:

\spause
\affiancati{.48}{.48}{
\green{un solo separatore:}
}{
\orange{più separatori:}
}

\affiancati{.48}{.48}{
\begin{center}\scalebox{.6}{\unoconnome}\end{center}
}{
\begin{center}\scalebox{.6}{\molticonnome}\end{center}
}

\affiancati{.48}{.48}{
otteniamo l'insieme completo dei \green{numeri reali}: \(\R\).
}{
% \vspace*{-1mm}
otteniamo il meraviglioso insieme dei \\\orange{numeri iperreali}: \(\IR\).
}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Derivata}

L'insieme dei numeri iperreali contiene anche gli \orange{infinitesimi} e 
gli \orange{infiniti} e è quindi adatto a risolvere in modo semplice i 
problemi relativi alla pendenza delle funzioni e alle aree delle superfici 
sottese alle funzioni.

\pause
\begin{center}
\blue{Pendenza di una funzione in un punto}

\affiancati{.49}{.49}{
In una funzione abbastanza tranquilla, la \blue{pendenza} in un punto 
è il numero reale più vicino al rapporto differenziale:
\[f'(x) \approx \dfrac{f(x + dx) - f(x)}{dx}\]
\green{Gli strumenti ottici non standard 
permettono di vedere gli infinitesimi.}
}{
\scalebox{.7}{\differenziale}
}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Integrale}

\begin{center}
\blue{Teorema fondamentale del calcolo differenziale}
\end{center}

\affiancati{.48}{.48}{
\hspace*{-7mm}\scalebox{.7}{\teoremafonda}

L'area sottesa al grafico della funzione nell'intervallo reale
\(\Delta x\) è approssimativamente uguale a 
\(\Delta S = f(x) \cdot \Delta x\).
}{
\hspace*{-35mm}\scalebox{.7}{\teoremafondb}

L'area sottesa alla funzione nell'intervallo infinitesimo
\(d x\) è indistinguibile da 
\(d S = f(x) \cdot d x\).
}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{E per gli analisti standard?}

Grazie alla \blue{licenza adottata} e ai \blue{sorgenti a disposizione},

\pause
chi non volesse usare questa modalità, può modificare 
alcuni capitoli iniziando l'analisi dalla 
\green{definizione ``\(\epsilon - \delta\)'' di limite}.
\spause
In questo modo il progetto si arricchisce e si adatta a diverse esigenze.
\end{frame}


\section{Accessibilità}


\begin{frame}\frametitle{Quinta caratteristica}

\begin{center} \red{\Huge Accessibilità} \end{center}

\vspace{20mm}
\begin{flushright}
\emph{Écoutez bien\\
pour mieux comprendre.\\
T. N. H.}
\end{flushright}

\end{frame}



\begin{frame}\frametitle{Attenzione a diversi stili di apprendimento}

L'\blue{apparato grafico} ha grande importanza nella didattica della 
matematica.
\spause
Gli argomenti sono spesso illustrati con grafici e, quando possibile, sono 
stati proposti metodi di soluzione grafici.
\spause
Ad esempio il calcolo di espressioni in \(\N\) e la scomposizione in 
fattori sono proposti con \orange{grafi ad albero}.
\spause
Ma i \blue{metodi grafici}, se aiutano alcuni alunni, non sono 
utilizzabili da chi ha \green{difficoltà visive} e può ``guardare'' 
il testo solo attraverso una barra braille.

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Axessibility}

Ciechi e ipovedenti hanno grande difficoltà nello studio della matematica 
in particolare nella lettura delle formule.

Matematica Dolce, grazie alla licenza e all'uso di \LaTeX, ha integrato il 
pacchetto \orange{\emph{axessibility}} sviluppato dall'università di Torino 
che permette ai lettori vocali di pdf di leggere le formule nel formato 
\LaTeX.

\bigskip
Il sito di riferimento è:

\begin{center}
\blue{\url{http://www.integr-abile.unito.it/axessibility}}
\end{center}

\end{frame}



\begin{frame}\frametitle{Lambda}

È inoltre in corso la traduzione in formato \green{html} con le formule 
in \green{Mathjax} visibili sia in \blue{\LaTeX} sia in \blue{mathml}. 

\bigskip
Anche questo formato facilita la fruizione da parte di chi ha problemi di 
vista.

\bigskip
È in corso la traduzione in \orange{Lambda} dei 5 volumi di Matematica Dolce.

\bigskip

\orange{Lambda} è un programma che facilita le interazioni tra studente 
disabile, testi di matematica e docente.

\bigskip
Il sito di riferimento è:

\begin{center}
\blue{\url{https://www.lambdaproject.org/}}
\end{center}

\end{frame}


\subsection{Esempio} 


\begin{frame}\frametitle{Un modo diverso per calcolare le espressioni}

Già da quando insegnavo alle medie usavo un grafo ad 
albero per la soluzione delle espressioni con i numeri naturali. 
I motivi di questa scelta sono vari:

\begin{itemize} %[noitemsep]
\item permette di separare il problema della precedenza delle operazioni dal 
problema del calcolo;
\item è un esercizio significativo dell'uso dei grafi ad albero;
\item aggiunge uno strumento alla cassetta degli attrezzi degli alunni;
\item evita le ricopiature di una parte dell'espressione;
\item permette di risalire a un elemento mancante dell'espressione 
conoscendone il risultato;
\item produce una soluzione uguale per tutti a meno di banali 
trasformazioni topologiche;
\item dà importanza all'aspetto grafico;
\item è bello.
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Espressione risolta con un albero}

\espressionealberodia

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{E per chi non può usare l'albero?}

Un metodo alternativo per rappresentare l'albero risolutivo, 
ma che può essere usato anche con una barra braille, 
consiste nella ripetizione di due fasi:

\bigskip
\begin{enumerate} %[noitemsep]
\item \green{evidenziare} tutte le operazioni che si possono svolgere;
\item \green{sostituire} a queste operazioni il loro risultato.
\end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Un metodo lineare equivalente}

\[2 + 6 \times 2 \div 
 \left[ \left(4 -2 \right) \times 3^{2} - 3 \times 5 \right] +
 \left( 5^{2} + 2^{3} \right) \div 3 =\]
\begin{align*}
\text{Sottolineo:} \quad &= 2 + 
 \underline{6 \times 2} \div \left[ \underline{\left(4 -2 \right)} 
   \times \underline{3^{2}} - 
   \underline{3 \times 5} \right] +
 \left( \underline{5^{2}} + \underline{2^{3}} \right) \div 3 =\\
\text{Eseguo: } \quad &= 2 + 
 12 \div \left[ 2 \times 9 - 15 \right| +
 \left( 25 + 8 \right) \div 3 =\\
\text{Sottolineo: } \quad &= 2 + 
 12 \div \left[ \underline{2 \times 9} - 15 \right| +
 \underline{\left( 25 + 8 \right)} \div 3 = \hspace{20mm}\\ 
\text{Eseguo: } \quad &= 2 + 12 \div \left[ 18 - 15 \right| +
 33 \div 3 =\\ 
\text{Sottolineo: } \quad &= 2 + 
 12 \div \underline{\left[ 18 - 15 \right|} +
 \underline{33 \div 3} = \\ 
\text{Eseguo: } \quad &= 2 + 
 12 \div 3 +
 11 = \\ 
\text{Sottolineo: } \quad &= 2 + 
 \underline{12 \div 3} +
 11 = \\ 
\text{Eseguo: } \quad &= 2 + 
 4 +
 11 = \\ 
\text{Sottolineo: } \quad &= \underline{2 +  4} + 11 = \\ 
\text{Eseguo: } \quad &= 6 + 11 = 17
\end{align*}

\end{frame}


\section{Conclusioni}

\begin{frame}\frametitle{Per finire}

\begin{center} \red{\Huge Conclusioni} \end{center}

\vspace{20mm}
\begin{flushright}
\emph{
giusto!\\
nel verso\\
forse è perché non guardiamo le cose\\
Quando non ci capiamo,}
\end{flushright}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Buoni motivi per non usarlo}

Questo testo non è adatto a tutte le situazioni infatti:
\pause
\begin{description} [<+->]
\item [È libero:~~~~ ] questo comporta una certa responsabilità di chi 
lo usa:
se c'è qualcosa che non va deve contribuire a correggerlo segnalando o 
mandando le correzioni.
\item [È collaborativo: ] presenta una disomogeneità tra i vari capitoli.
\item [È evolutivo: ] la versione di quest'anno è diversa, in certi punti 
poco, in certi molto, da quella dell'anno precedente.
\item [È polimorfo: ] chi lo adotta deve decidere se il testo va bene così 
com'è o se va modificato l'ordine degli argomenti.
\item [È accessibile: ] questa caratteristica responsabilizza maggiormente 
l'insegnante che, se ha un alunno disabile, deve interessarsi un po' alle 
tecnologie assistive utilizzabili con il testo.
\end{description}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Contribuire}

Se, nonostante tutto, qualcuna delle caratteristiche di questo progetto 
risuona con la propria visione dell'insegnamento o della matematica, allora 
sorge la domanda: come posso contribuire?

\vspace{1em}
Ci sono molti modi:
\spause
\begin{description}
\item [Usarlo:\hspace{10.3mm}] il libro è vivo se viene usato.
\item [Correggerlo: ] il libro è vivo se vengono segnalati e corretti gli 
errori.
\item [Adattarlo:\hspace{4mm} ] il libro è vivo se si adatta a diversi 
ambienti e a nuove situazioni.
\item [Ampliarlo:\hspace{3mm} ] il libro è vivo se cresce.
\item [Renderlo più accessibile: ] l'inclusività è uno degli obiettivi 
fondanti del progetto.
\end{description}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Informazioni}

Una buona partenza per collegarsi al progetto è il sito:

\bigskip
\begin{center}
\href{https://www.matematicadolce.eu}
     {{\huge \orange{www.matematicadolce.eu}}}
\end{center}

\bigskip
Dove si possono trovare:
\begin{itemize}
\item i \green{link per scaricare} l'ultima versione 
(\blue{\textsc{downloads}}),
\item i \green{contatti} con chi cura Matematica Dolce
(\blue{\textsc{chi siamo}}),
\item alcune indicazioni sulle \green{scelte didattiche}
(\blue{\textsc{perché?}}),
\item \green{Questa presentazione}
(\blue{\textsc{varie}}).
\end{itemize}

\spause
\begin{center} \red{\LARGE Grazie per l'attenzione.} \end{center}

\end{frame}


\end{document}
















